[午餐肉] 2020諾貝爾和平獎：搶救饑荒但止不住組織性侵的「世界糧食計劃署」？

「這是個榮耀與爭議並存的時代。」挪威諾貝爾委員會9日下午在奧斯陸，宣布將把2020年的諾貝爾和平，頒發給聯合國轄下、負責解救饑荒與糧食危機的「世界糧食計劃署」（WFP）。委員會會表示，WFP是當前世界上任務最重、規模最大的人道救援組織，無論是在戰爭、天災還是人道危機中，都能見到他們為了拯救人命、搶救糧食安全的努力，因此在世界各國亟需團結的當下，授獎給WFP也具有向世界攜手喊話的象徵意義：「在這個黑暗的時代裡，我們最需要的可能是抗疫疫苗，但在真正的疫苗問世之前——糧食，就是這個世界阻止混沌混亂的最佳疫苗。」

然而相關頒獎不僅出呼各方意料，挪威委員會的授獎時機亦存在一定爭議。因為在過去20年以來，WFP的前線工作雖然救人無數，但卻同時以組織顢頇與反應遲鈍聞名——特別是援助前線不斷傳出「性暴力」問題，自90年代在西非爆發的「性交換糧醜聞」、至今仍咎責不清後，類似的醜聞狀況就一直層出不窮，最近一次甚至爆發在3個星期前的烏干達。

儘管過程無中，像是現任WFP執行長比斯利（David Beasley，美國籍），就曾在2019年的內部報告中證實了組織中「性暴力與性迫害」問題的蔓延與加劇。但類似的狀況，包括性平通報、預防政策與受害者保護，WFP的問題卻與其他大型救援機構一樣，陷入了反應遲鈍的窘境。

因此在儘管人飢己飢的救援行動，是拯救上千萬人命的偉大志業，但在組織反覆出現醜聞的同時，諾貝爾和平獎的年度決定——特別在這是世人迷惘、期待典範光芒的2020年——也令人略感訝異。

在頒獎典禮當中，挪威委員會方面特別提到WFP在葉門、敘利亞、北韓、海地與剛果...等遭遇饑荒威脅的地區，不僅拯救了大量飢民，並持續協助各國增進本地的糧食安全。與各種人道工作中，是行善規模最大、救人數量最多的單位。

但委員會沒提的是，WFP在救援這些「受災地區」時，往往需要受限於聯合國的規定與「在地政府」為打交道的對口夥伴。因此像是在北韓、海地與敘利亞，WFP的人道物資就時常必須配合「獨裁或貪腐官員」的爭議安排。

以目前糧食危機等級最高、全球離「饑荒警報」距離最近的葉門為例，WFP送往前線的資源，就在2019年被查出有大量糧食物資被胡塞反抗軍搶走「盜賣」。但對此WFP也別無他法，只能以配給減半、甚至威脅中斷支援的方式，冒著「懲罰飢民的風險」來做出反貪腐應對機制。

「諾貝爾獎」是由瑞典富商——阿佛烈．諾貝爾（Alfred Nobel）——在1896年逝世前立下的遺囑，內容中諾貝爾表示：「請將我的財富變成基金...用以授獎並鼓勵那些在前一年為人類做出卓越貢獻的人民。」自此，諾貝爾獎才因而成立。

然而諾貝爾在遺囑中，特別囑咐眾多獎項裡頭的「和平獎」必須在挪威的奧斯陸授獎——這是因為當時的瑞典仍處於「瑞典−挪威聯合王國」時代。但到了1905年，聯合王國解體、挪威自己也成為了獨立王國，諾貝爾和平獎也就順勢續留在了挪威。

至今，諾貝爾文學獎、諾貝爾化學獎...等獎項，都仍以瑞典的斯德哥爾摩為授獎基地；唯有諾貝爾和平獎在挪威的奧斯陸決定與頒發。

負責決定諾貝爾和平獎的挪威諾貝爾委員會，目前由挪威國會任命組成委員。照理來說，相關決定，不受挪威政府的意志干預，如何決定年度得獎者，須完全尊重獨立委員會的判斷專業——但像是2010年，挪威諾貝爾委員會決定將當年的諾貝爾和平獎，頒發給中國維權鬥士劉曉波時，憤怒的北京政府，旋即發動了對挪威貿易的「冷制裁」。

因此，當挪威國會議員於2019年提名反抗無懼的「香港人民」時，中國政府也極為戰狼地警告挪威政府與諾貝爾委員會：「不准干預中國內政。」

2019年的諾貝爾和平獎得主，是現任衣索匹亞總理阿比．阿哈邁德（Abiy Ahmed），其原因是因為阿比於該年度與交戰對峙20年的鄰國厄利垂亞破冰和解，結束漫長的邊界戰爭。但相關授獎卻也引發爭議，因為阿比在尼羅河水壩問題、國內少數派民族政治迫害問題都有不良紀錄與指控，

奶到

又多個組織比 侵 炮製